const questions = [
    {
      question: 'O que é cyberbullying?',
      options: [
        'É manipular psicologicamente pessoas para executar ações na Internet.',
        'É expor publicamente dados pessoais de usuários da Internet.',
        'É enganar pessoas na Internet e obter informações confidenciais.',
        'É a violência intencional repetitiva praticada contra alguém, através da internet ou de outras tecnologias relacionadas ao mundo virtual.',
      ],
      correctAnswerIndex: 3,
    },
    {
      question: 'Sabemos que há várias formas de sofrer com ataques de Cyberbullying. Assim, quais são os tipos mais comuns?',
      options: [
        'Ameaça, Calúnia, Difamação e Falsa Identidade.',
        'Ameaça, Calúnia, Desinformação e Falsa Identidade',
        'Ameaça, Constrangimento, Desinformação e Perturbação da Tranquilidade.',
        'Calúnia, Difamação, Falsa Identidade e Desinformação.',
      ],
      correctAnswerIndex: 0,
    },
    {
      question: 'José brigou com seu amigo da rua. Estavam jogando videogame e o seu amigo perdeu a partida e não aceitou. Disse que iria se vingar. Ao chegar em casa o amigo pegou o celular e criou uma conta no youtube e começou a fazer vídeos sobre José. Todas as gravações traziam mentiras sobre José, diziam que José era ladrão, que roubava os amigos, que machucava os amigos nas escola, dentre outras coisas. José ficou sabendo por um outro amigo que o avisou, pois toda a rua já sabia do fato. José não está sabendo o que fazer, o que você orientaria:',
      options: [
        'Eu diria que faz parte, todo mundo já passou por isso.',
        'Eu o aconselharia a informar à mãe, ao pai ou ao seu responsável para que um adulto tome as medidas cabíveis, inclusive judiciais.',
        'Criar um perfil no Youtube para fazer o mesmo e dar o troco.',
        'Procurar o amigo e pedir desculpas pelo ocorrido no jogo de videogame.',
      ],
      correctAnswerIndex: 1,
    },
    {
      question: 'Beatriz e Nilson eram namorados há muitos anos e tinham uma relação de muita confiança. Acontece que, com o intercâmbio de Beatriz para o Canadá, Nilson começou a brigar constantemente por ciúmes, a relação se desgastou e resolveram terminar. Pouco tempo depois, Beatriz posta foto com um novo namorado também intercambista. Furioso com a postagem, Nilson resolve praticar cyberbullying nos comentários. Em qual dessas situações você visualiza cyberbullying?',
      options: [
        'Comentar desaprovando o namoro e desejando infelicidade aos dois.',
        'Publicar foto da época do namoro deles e dizer que eram muito melhores.',
        'Compartilhar fotos íntimas do dois e proferir ameaças a ex namorada.',
        'Comentar tamanho desapontamento com início tão rápido de outro relacionamento.',
      ],
      correctAnswerIndex: 2,
    },
    {
      question: 'CASO 01: Carla, uma adolescente de 14 anos, tirou uma foto não autorizada de sua colega Alyne, fez edições ridicularizantes e a divulgou no grupo de Whatsapp da escola. A maioria dos colegas se divertiu com as alterações, mas um membro do grupo discordou da atitude. Como você classifica a ação de Carla e seus colegas em relação à foto de Alyne?',
      options: [
        'É uma brincadeira de criança e adolescente que o adulto não deve interferir.',
        'Não é uma exposição da menina por se tratar de um grupo fechado de amigos.',
        'É um comportamento comum de adolescentes nessa faixa etária e não causa problema para ninguém.',
        'É uma violência praticada contra Alyne através da Internet chamada de cyberbullying e que pode gerar consequências judiciais, além de danos psicológicos nela.'
      ],
      correctAnswerIndex: 3,
    },
    {
      question: 'Nesse caso, quais são as consequências judiciais dos atos de Carla e demais colegas?',
      options: [
        'Carla e os colegas poderão responder a um processo judicial e receber as medidas judiciais cabíveis, como, por exemplo, obrigação de reparar o dano causado à Alyne.',
        'Carla e os colegas não sofrerão consequências.',
        'Não há medida judicial cabível e nem possibilidade de interferência dos responsáveis e escola.',
        'Os adolescentes não respondem judicialmente, apenas os responsáveis ou pais e mães.',
      ],
      correctAnswerIndex: 0,
    },
    {
      question: 'Qual é a recomendação indicada à Alyne após ter conhecimento que sua foto estava sendo ridicularizada?',
      options: [
        'Responder para as pessoas que estão cometendo cyberbullying que elas são monstros.',
        'Alyne deve marcar um encontro para brigar com Carla, pois isso não pode ficar barato.',
        'Revidar a conduta, criando um novo grupo e divulgando fotos de Carla.',
        'Conversar com algum profissional da escola, podendo comunicar ao Conselho Tutelar, ao Ministério Público ou à delegacia de polícia quando houver a prática desse tipo de conduta.',
      ],
      correctAnswerIndex: 3,
    },
    {
      question: 'CASO 02: Mário foi namorado de Joana por 1 ano. Um casal de adolescentes ainda hoje. Estudam na mesma escola e têm vários amigos em comum. Mário nunca ficou satisfeito com o fim do relacionamento e decidiu se vingar de Joana. Criou um perfil falso no Instagram e utilizou para divulgar todas as fotos que ele tinha de Joana no celular. Eram fotos de todos os tipos, inclusive fotos íntimas. As fotos foram tiradas na época em que eles estavam namorando, porém, não foram apagadas e Mário se aproveitou disso. Sobre a atitude de Mário, o que você acha?',
      options: [
        'Mário pode divulgar todas as fotos em qualquer lugar da Internet, afinal de contas o celular é dele.',
        'Mário teve uma conduta de raiva justificável pelo fim do namoro.',
        'Joana não pode reclamar, pois autorizou que Mário armazenasse as fotos em seu celular.',
        'Mário teve uma conduta recriminada não só por criar um perfil falso como também por divulgar imagens sem autorização de Joana, podendo responder judicialmente por tudo que fez nessa situação.',
      ],
      correctAnswerIndex: 3,
    },
    {
      question: 'O que Joana pode fazer para resolver a situação do perfil falso',
      options: [
        'Nada, pois o celular não é dela.',
        'Não pode buscar ajuda, pois as fotos foram tiradas com sua autorização.',
        'Poderá denunciar comentários, mensagens e fotos maldosas e solicitar para que sejam removidos pelas ferramentas das redes sociais. Poderá, também, buscar ajuda na escola, com os pais ou responsáveis, autoridades competentes e delegacia.',
        'Terá que resolver sozinha com Mário, sem ajuda de ninguém.',
      ],
      correctAnswerIndex: 2,
    },
    {
      question: 'Diante da dor sofrida por Joana, o que ela pode fazer?',
      options: [
        'Conversar com os pais e/ou responsáveis esclarecendo a sua dor para, então, buscar acompanhamento psicológico.',
        'Cancelar a rede social para evitar esse tipo de problema, pois ela se expõe bastante e esse foi o verdadeiro motivo do problema.',
        'Evitar fazer publicações nas redes sociais.',
        'Desistir de denunciar o agressor para poupá-la de mais atritos na Internet.',
      ],
      correctAnswerIndex: 0,
    },
    {
      question: 'CASO 03: João tem 12 anos e está cometendo cyberbullying na Internet contra Maria de 13 anos. Ele não se preocupa com as consequências dos seus atos, pois acredita que por ser menor de idade nada acontecerá. João está correto?',
      options: [
        'Sim! Somente as pessoas maiores de idade podem ser enquadradas no Código Penal.',
        'Não! Pessoas menores de idade podem ser enquadradas no Código Penal.',
        'Não! Adolescentes acima de 12 anos respondem pelo ato infracional equivalente aos crimes previstos em lei.',
        'Sim!  O crime de cyberbullying não estar previsto na legislação brasileira, as vítimas não podem denunciar e processar.',
      ],
      correctAnswerIndex: 2,
    },
    {
      question: 'CASO 04: José brigou com seu amigo após uma partida de videogame. Indignado com a derrota, o amigo decidiu se vingar criando uma conta no YouTube e divulgando vídeos com mentiras sobre José, acusando-o de roubo, machucar colegas na escola, entre outras difamações. A notícia se espalhou pela rua, chegando ao conhecimento de José por meio de outro amigo. Como você interpreta a atitude do amigo de José?',
      options: [
        'Sim! Somente as pessoas maiores de idade podem ser enquadradas no Código Penal.',
        'Não! Pessoas menores de idade podem ser enquadradas no Código Penal.',
        'Não! Adolescentes acima de 12 anos respondem pelo ato infracional equivalente aos crimes previstos em lei.',
        'Sim!  O crime de cyberbullying não estar previsto na legislação brasileira, as vítimas não podem denunciar e processar.',
      ],
      correctAnswerIndex: 1,
    },
    {
      question: 'CASO 05: Beatriz e Nilson eram namorados há muitos anos e tinham uma relação de muita confiança. Acontece que, com o intercâmbio de Beatriz para o Canadá, Nilson começou a brigar constantemente por ciúmes, a relação se desgastou e resolveram terminar. Pouco tempo depois, Beatriz posta foto com um novo namorado também intercambista. Furioso com a postagem, Nilson resolve praticar cyberbullying nos comentários. Em qual dessas situações você visualiza cyberbullying?',
      options: [
        'Comentar desaprovando o namoro e desejando infelicidade aos dois.',
        'Publicar foto da época do namoro deles e dizer que eram muito melhores.',
        'Compartilhar fotos íntimas do dois e proferir ameaças a ex namorada.',
        'Comentar tamanho desapontamento com início tão rápido de outro relacionamento.',
      ],
      correctAnswerIndex: 2,
    },
];

export default questions;

